**Задание на лабораторную работу №4:**

1. Разработать OpenMP-программу, выполняющую поэлементное и постолбцовое вычисление произведения квадратных матриц в разделяемой памяти. Сравнить время выполнения двух версий программ в зависимости от размера матрицы и количества потоков.
2. Разработать OpenMP-программу, выполняющую транспонирование квадратной матрицы на произвольном количестве потоков. Произвести экспериментальное сравнение времени выполнения двух версий программ в зависимости от размера матрицы и количества потоков.
3. Разработать последовательную и параллельную реализацию программы (с использованием OpenMP), демонстрирующую выполнение арифметических операций над векторами. Произвести экспериментальное сравнение времени выполнения двух версий программ в зависимости от размера матрицы и количества потоков.

**1. Параллельная программа, разработанная с использованием технологии OpenMP, которая демнстрирует поэлементное и постолбцовое вычисление произведения квадратных матриц и сравнивает время работы двух версий программы в зависимости от размера матрицы и количества потоков**

Разработанная программа написана с использованием технлогии OpenMP и содержит следующие блоки параллельно исполняемого кода:

```c
#pragma omp parallel for schedule(dynamic, 1) private(i, j)
#pragma omp parallel for schedule(dynamic, 1) private(j)
```

Исходный код программы: [main1.c]().

Для компиляции программы необходимо выполнить команду:

```bash
mpicc main1.c -o main1 -std=c99 -fopenmp
```

Для запуска программы необходимо выполнить команду:

```bash
./main1 1 100
```

Результат работы программы (при запуске на 1 потоке и размере матрицы 100):
```
Время (поэл-е): 0.005280 сек.
Время (постолб-ое): 0.000044 сек.
```

Таблица 1. Сравнение времени работы программы на различном числе потоков и различном размере матрицы.

| Кол-во потоков | Размер матрицы | Время (поэл-е) |  Время (постолб-е) | 
| ------ |------ | ------ | ------ |
| 1 | 100 | 0.005280 | 0.000044 |
| 1 | 500 | 0.593762 | 0.001174 |
| 1 | 1000 | 5.995626 | 0.005092 |
| 5 | 100 | 0.002943 | 0.000027 |
| 5 | 500 | 0.178838 | 0.000440 |
| 5 | 1000 | 2.000044 | 0.002268 |

*Вывод*: при небольшом объеме данных время выполнения программы на большем числе процессов ниже из-за дополнительных расходов на взаимодействие потоков, но при увеличение размера матрицы, влияние этих расходов снижается и программы на большем числе потоков начинает работать быстрее, чем на меньшем числе потоков. При этом размер квадратной матрицы также вылияет на время выполнения программы.


**2. Параллельная программа, разработанная с использованием технологии OpenMP, которая демонстритрует транспонирование квадратной матрицы на произвольном количестве потоков**

Разработанная программа написана с использованием технологии OpenMP и содержит следующие блоки параллельно исполняемого кода:

```c
#pragma omp parallel for schedule(dynamic, 1) private(i,j)
#pragma omp parallel for schedule(dynamic, 1) private(j)
```

Исходный код программы: [main2.c]().

Для компиляции программы необходимо выполнить команду:

```bash
mpicc main2.c -o main2 -std=c99 -fopenmp
```

Для запуска программы необходимо выполнить команду:

```bash
./main2 1 1000
```

Результат работы программы (при запуске на 1 потоке и размере матрицы 1000):
```
Время: 0.005010 сек.
```

Таблица 2. Сравнение времени работы программы на различном числе потоков и различном размере матрицы.


| Кол-во потоков | Размер матрицы | Время | 
| ------ |------ | ------ | 
| 1 | 1000 | 0.005010 | 
| 1 | 2500 | 0.083540 | 
| 1 | 5000 |  0.381485 | 
| 1 | 10000 | 1.872943 | 
| 5 | 1000 | 0.002545  | 
| 5 | 2500 | 0.021030 | 
| 5 | 5000 |  0.106583 | 
| 5 | 10000 |  0.497495 | 

*Вывод*: что при небольшом объеме данных время выполнения программы на большем числе процессов ниже из-за дополнительных расходов на взаимодействие потоков, но при увеличение размера матрицы, влияние этих расходов снижается и программы на большем числе потоков начинает работать быстрее, чем на меньшем числе потоков. При этом размер квадратной матрицы также вылияет на время выполнения программы.

**3. Параллельная программа, разработанная с использованием технологии OpenMP, которая демонстритрует выполнение арифметических операций над веторами**

Разработанная программа написана с использованием технологии OpenMP и содержит следующие блоки параллельно исполняемого кода:

```c
#pragma omp parallel for private(i) num_threads(num_threads)
```
Исходный код программы: [main.c]()

```bash
mpicc main4.c -o main4 -fopenmp -std=c99
```

Для запуска программы необходимо выполнить команду:

```bash
./main4 2 1000
```

Результат работы программы (при запуске на 2 потоке и размере матрицы 1000):
```
ремя последовательной: 0.000004 сек.
Время параллельной: 0.000149 сек.
```

| Кол-во потоков | Размер матрицы | Время (последовательная) |  Время (параллельная) | 
| ------ |------ | ------ | ------ |
| 2 | 1000 | 0.000004  | 0.000149|
| 2 | 10000 | 0.000058 | 0.000167 |
| 2 | 100000 |  0.000399 | 0.000213 |
| 2 | 1000000 |  0.003721 | 0.001408 |
| 2 | 100000000 |  0.409922 | 0.135555 |
| 5 | 1000 | 0.000005  | 0.000298 |
| 5 | 10000 | 0.000057 | 0.000416 |
| 5 | 100000 | 0.000676 | 0.000579 |
| 5 | 1000000 | 0.006410 | 0.001826 |
| 5 | 100000000 |  0.369253 | 0.109850 |

*Вывод*: при небольшом объеме данных время выполнения программы на большем числе процессов ниже из-за дополнительных расходов на взаимодействие потоков, но при увеличение размера матрицы, влияние этих расходов снижается и программы на большем числе потоков начинает работать быстрее, чем на меньшем числе потоков. При этом размер квадратной матрицы также вылияет на время выполнения программы.

**Общий вывод**

В ходе выполнения лабораторной работы было произведено сравнение времени выполнения программы на разном количестве потоков и можно сделать вывод, что на небольшом объеме данных программа на меньшем количестве потоков выполняется быстрее, что связано с накладными расходами на распараллеливание, однако при увеличении объема вычислений влияние этих расходов снижается и программа на большем числе потоков выполняется быстрее.

